世仇大和解 以色列總理密會沙烏地阿拉伯王儲

長年被外界視為「世仇」的以色列與沙烏地阿拉伯，傳出驚人的「大和解」：以色列總理納坦雅胡22日晚間秘密飛往沙國，會見沙國王儲穆罕默德！以色列媒體23日披露此事，教育部長嘉蘭特隨後證實。

嘉蘭特（Yoav Galant）接受廣播公司訪問時說：「納坦雅胡（Benjamin Netanyahu）與穆罕默德（Mohammed bin Salman）會面是事實，如今也已曝光。儘管只是半官方形式，但仍然意義非凡……這是我們祖先的夢想。」嘉蘭特還說：「以色列受到遜尼派（Sunni）世界的熱情接納。」

阿拉伯聯合大公國、巴林、蘇丹，先後與以色列建交

其實近年以色列與沙國越走越近，展開許多檯面下的合作。兩國有共同的死對頭──什葉派（Shia），沙國亟欲借種以色列發展高科技業的經驗。今年下半年，在沙國與美國的穿針引線之下，以色列先後與阿拉伯聯合大公國、巴林、蘇丹等阿拉伯國家關係正常化，締造罕見的外交大豐收。

有趣的是，沙國上周舉辦20國集團（G20，以色列並非成員）領導人視訊峰會，而美國國務卿龐畢歐（Mike Pompeo）最近也在中東地區遊走，先後訪問以色列、阿聯與卡達，22日晚間來到沙國建設中的新城市「新未來城」（Neom），與穆罕默德王儲會談。

據以色列媒體報導，納坦雅胡與穆罕默德會面的地點也是鄰近紅海（Red Sea）與埃及邊界的新未來城。以色列情報局「摩薩德」（Mossad）局長柯恩（Yossi Cohen）陪同納坦雅胡出席。

沙國與以色列並無邦交，雙方關係的最大變數在於巴勒斯坦問題。依據沙國2012年提出的「阿拉伯和平倡議」（Arab Peace Initiative），一旦巴勒斯坦獨立建國，沙國支持全體阿拉伯國家與以色列建交。

穆罕默德接任王儲，沙─以關係逐漸升溫

穆罕默德在2017年被策封為王儲，成為沙國的實質統治者，沙─以關係也逐漸升溫。他承認以色列的生存權，強調以色列與阿拉伯國家有一些共同的安全與經濟利益。

近年沙國媒體不時報導以色列的文化與政治。沙國前任駐美大使班達爾親王（Prince Bandar bin Sultan）上個月接受國內媒體訪問，甚至痛批巴勒斯坦領導階層「背叛自己的人民」，透露了三方關係的消長變化。

《紐約時報》（NYT）報導，沙國王室對於推動與以色列關係正常化，原本頗有顧忌，擔心國內保守派強烈反彈，但是看到阿聯、巴林、蘇丹與以色列建交並未掀起太大波瀾，因此態度也有了轉變；而華府方面更是樂觀其成。

因應拜登時代，沙─以深化結盟？

另一個重大變數是華府即將政權轉移，新總統拜登（Joe Biden）明年1月20日上任之後，不僅很可能重啟沙以兩國強烈反對的伊朗核子協議談判，而且對沙以兩國都會採取較強硬的政策，包括葉門內戰、沙國人權、以巴「兩國方案」（two-state solution）、約旦河西岸（West Bank）屯墾區等議題。

登登做咗加速師

仲同伊朗談判 與虎謀皮

巴列斯坦

新國家?

巴勒斯坦對班阿拉伯兄弟黎講，不單已經無利用價值，甚至係阻住佢地向前行既其中一大阻礙

巴勒斯坦係賤種，約旦收容佢，佢就搞政變。科威特收容佢，佢支持伊拉克

黎巴嫩

班油王幫左佢好多年，都冇用，已經放棄

件阿拉法特仲要死果陣成幾十億身家

巴勒斯坦=中東支那豬
早日死光早日好

巴勒斯坦係中東蛔蟲，邊個收留佢就搞政變內戰，想控制人地國家借殼上市。中東敵人分分鐘係巴勒斯坦，唔係以色列

以色列同沙地真係會和解到咁神奇？？

自膠
以為講緊巴勒斯坦同以色列tim

巴勒斯坦失去了一切...以色列證實了這消息

諗起rick and morty 第三季最後一集

算把喇
咁多國家幫佢都唔得掂
自己又成日背叛盟友
當初自己以為贏硬就乜戰爭公約都唔理
事後先講人權法律

中東和約重建聖殿

巴勒斯坦又做condom

成班中東油王轉曬同以色列friend

食碗麵反碗底嘅仆街仔係冇資格稱兄道弟

和解